\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\geometry{a4paper, margin=1in}

% --- INIZIO FRONTESPIZIO ---
\title{
    Relazione per il corso di Basi di Dati \\
    A.A. 2025/2026 \\
    \textbf{Progetto di una base di dati per il monitoraggio e l'analisi delle performance atletiche}
}
\author{
    Federico Locatelli \href{mailto:federico.locatelli3@studio.unibo.it}{federico.locatelli3@studio.unibo.it} \\
    Matricola: 0001160887
}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 
\newpage

\chapter{Analisi dei requisiti}

\section{Requisiti in linguaggio naturale}
Si vuole realizzare una base di dati per la gestione professionale delle routine di allenamento e il monitoraggio analitico delle performance atletiche. Il sistema è progettato per atleti che necessitano di tracciare con precisione millimetrica la propria progressione, memorizzando dati relativi agli utenti, alla programmazione teorica e all'esecuzione pratica delle sessioni.

\textbf{Gestione Atleti e Programmazione}:
Per ogni \textbf{atleta} (utente) si memorizzano: il nome, il cognome, l'email (univoca), la password e la data di nascita. Ciascun atleta può creare e gestire molteplici \textbf{schede di allenamento}, le quali rappresentano la struttura teorica della programmazione (es. "Powerbuilding Split"). Ogni scheda è suddivisa in diverse \textbf{giornate} (es. Giorno A, Giorno B), ciascuna caratterizzata da un elenco prefissato di esercizi e un volume target.

\textbf{Catalogo Esercizi e Attrezzatura}:
Il database deve immagazzinare informazioni relative a un vasto catalogo di \textbf{esercizi}. Per ogni esercizio si memorizzano: il nome tecnico (univoco), il \textbf{gruppo muscolare} primario (es. Pettorali, Dorsali) e la tipologia di \textbf{attrezzatura} richiesta (es. Bilanciere, Manubri, Cavi o Macchinari specifici come Panatta). Ogni attrezzatura conferisce specifiche modalità di esecuzione che influenzano la stabilità e la dinamica del carico.

\textbf{Sessioni e Tracciamento Performance}:
Il fulcro del sistema è il tracciamento delle \textbf{sessioni di allenamento}, ovvero l'attuazione reale di una scheda in una data precisa. Durante una sessione, l'atleta registra le \textbf{serie} (set) effettuate per ogni esercizio. Per ogni singola serie è necessario memorizzare:
\begin{itemize}
    \item Il carico sollevato espresso in chilogrammi (KG).
    \item Il numero di ripetizioni completate (Reps).
    \item L'eventuale utilizzo di \textbf{zavorre} (sovraccarichi esterni).
    \item Il raggiungimento del \textbf{cedimento muscolare} (failure).
\end{itemize}
Nel caso in cui un atleta sia impossibilitato a eseguire un esercizio previsto (per assenza di attrezzatura o infortunio), il sistema deve permettere la registrazione dell'omissione o la sostituzione con un esercizio variante. Per ogni partecipante alla sessione si può inoltre memorizzare un'immagine che rappresenti la forma fisica attuale.

Infine, per ciascun allenamento si registra lo storico completo dei dati, permettendo al sistema di calcolare metriche avanzate come il volume totale di lavoro (Serie x Reps x KG) e la media dei carichi sollevati nel corso delle diverse campagne di allenamento.

\section{Estrazione dei Concetti Principali}
Di seguito evidenziamo i concetti principali estratti dalla richiesta del committente, individuando le entità che andranno a formare lo schema concettuale.

Si vuole realizzare una base di dati per la gestione professionale di routine di allenamento e performance atletiche. Pertanto, il database dovrà immagazzinare informazioni relative agli atleti, al catalogo tecnico degli esercizi e alle sessioni di allenamento. Per ogni \textbf{atleta} si memorizzano: il nome, il cognome, l'email (univoca), la password e la data di nascita. Ciascun atleta gestisce la propria programmazione attraverso le \textbf{schede di allenamento}, le quali sono suddivise in \textbf{giornate} specifiche (es. Giorno A, Giorno B).

Il database deve gestire un catalogo di \textbf{esercizi}. Per ogni esercizio si memorizzano: il nome tecnico (identificativo), il gruppo muscolare primario coinvolto e la tipologia di \textbf{attrezzatura} richiesta (pesi liberi, cavi o macchinari specifici come i Panatta). Ogni tipologia di attrezzatura definisce i vincoli di esecuzione dell'esercizio.

Il vero fulcro del monitoraggio è la \textbf{sessione di allenamento}, ovvero l'evento reale in cui l'atleta esegue una specifica giornata della sua scheda. Una sessione si svolge in una data precisa e registra le performance effettive. Durante la sessione, per ogni esercizio previsto, l'atleta registra lo storico delle \textbf{serie} (set), descrivendo i dettagli di ogni singola esecuzione: il carico sollevato in KG, il numero di ripetizioni completate, l'eventuale uso di zavorre e il raggiungimento del cedimento muscolare.

In caso di impossibilità temporanea a eseguire un esercizio programmato, l'atleta può registrare una variante o l'omissione della serie; tale evento deve essere memorizzato per non alterare le medie statistiche. Per ogni atleta, si può inoltre memorizzare un'immagine che ne rappresenti lo stato della forma fisica attuale. Il database deve infine permettere di calcolare la media dei carichi e il volume totale di lavoro nel corso delle diverse campagne di allenamento (mesi o cicli di forza).

\chapter{Progettazione concettuale}
Lo schema finale, data l'analisi prima effettuata, si avvarrà delle seguenti entità e relazioni:

\begin{table}[!ht] 
\centering
\small 
\renewcommand{\arraystretch}{1.2} 
\begin{tabular}{|l|c|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descrizione} \\ \hline
ATLETA & E & Rappresenta l'utente che utilizza il sistema, identificato dall'email. \\ \hline
ATTREZZATURA & E & Rappresenta lo strumento fisico necessario per l'esercizio (es. Panatta). \\ \hline
COMPOSIZIONE & R & Lega una scheda alle giornate di allenamento che la costituiscono. \\ \hline
ESECUZIONE & R & Lega la sessione alla giornata di scheda effettivamente svolta. \\ \hline
ESERCIZIO & E & Rappresenta il movimento tecnico presente nel catalogo globale. \\ \hline
GIORNATA & E & Rappresenta la singola routine all'interno di una scheda (es. Giorno A). \\ \hline
PIANIFICAZIONE & R & Lega una giornata agli esercizi previsti teoricamente. \\ \hline
POSSESSO & R & Lega l'atleta alle proprie schede di allenamento personali. \\ \hline
REQUISITO & R & Lega un esercizio all'attrezzatura necessaria per l'esecuzione. \\ \hline
SCHEDA & E & Rappresenta il piano di allenamento teorico programmato. \\ \hline
SERIE & E & Rappresenta il record di una singola esecuzione (carico e reps). \\ \hline
SESSIONE & E & Rappresenta l'evento reale di allenamento in una data specifica. \\ \hline
STORICO & R & Lega la sessione alle serie effettivamente completate. \\ \hline
TIPOLOGIA & R & Lega la singola serie all'esercizio di riferimento nel catalogo. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Schemi scheletro}
Lo schema generale potrà essere diviso in vari ambiti di competenza strettamente interconnessi tra loro:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Gestione dell'Anagrafica e delle Schede}: riguarda il profilo dell'atleta e la creazione dei piani teorici.
    \item \textbf{Catalogo Tecnico degli Esercizi}: definisce le caratteristiche dei movimenti e l'attrezzatura richiesta.
    \item \textbf{Tracciamento delle Sessioni}: riguarda la registrazione degli allenamenti svoltisi in tempo reale.
    \item \textbf{Analisi delle Performance (Serie)}: scende nel dettaglio dei carichi e delle ripetizioni per ogni esercizio.
\end{enumerate}

\end{document}